\pdfminorversion=4
\documentclass{LaTeX-Kurs}

\input{Meta.tex}
\subtitle{Vorlesung 08}

\begin{document}

\titleframe
\tocframe

\begin{frame}{Prüfungstermine}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside]{Abschlussvorträge}\centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}l>{\color{myRed}}l>{\color{myRed}\smaller}l}
     1. Termin & 29.07.2019 & Mo \\[0.25em]
     2. Termin & 30.07.2019 & Di \\[0.25em]
     3. Termin & 02.08.2019 & Fr \\
    \end{tabular}
    \tcblower\centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}}l>{\color{myRed}}l>{\color{myRed}\smaller}l}
     4. Termin & 25.09.2019 & Mi \\[0.25em]
     5. Termin & 26.09.2019 & Do \\[1.50em]
    \end{tabular}
  \end{block}
   \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside]{Abschlussvorträge}
     Umfrage zur \alert{Terminwahl}
     \vskip0.25\baselineskip
     {\footnotesize
       \iurl{\StudOnVortragTermin}
     \par}
   \tcblower\centering
     Buchungspool zur \alert{Themenwahl}
     \vskip0.25\baselineskip
     {\footnotesize
       \iurl{\StudOnVortragThema}
     \par}
   \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{Bewertung von Inhalten}{Vorlesungen, Übungen und Hausaufgaben}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,sidebyside,after title app=\hfill\killDepth{Übungen und Hausaufgaben},sidebyside align=top]{Vorlesungen}
    \begin{itemize}
      \item Feedback direkt in oder\\nach der Vorlesung
      \item Bewertung über StudOn
      \item Skala 1 bis 5 Sterne\\[0.25\baselineskip]
	    1 Stern\hphantom{e} \(\equiv\) Sehr Schlecht\\
	    3 Sterne \(\equiv\) Mittelmäßig\\
	    5 Sterne \(\equiv\) Sehr Gut
    \end{itemize}
  \tcblower
    \begin{itemize}
      \item Bewertung über StudOn
      \item Skala 1 bis 5 Sterne\\[0.5\baselineskip]
	    1 Stern\hphantom{e} \(\equiv\) Viel Zu Kurz\\
	    2 Sterne \(\equiv\) Zu Kurz\\
	    3 Sterne \(\equiv\) Genau Richtig\\
	    4 Sterne \(\equiv\) Zu Lang\\
	    5 Sterne \(\equiv\) Viel Zu Lan\killDepth{g}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Gebt uns wieder mehr Feedback!}
    \killDepth{\alert{Feedback \(\rightarrow\) Veränderung \(\rightarrow\) Besser für Alle!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

%\begin{frame}{Fragenvorlesung}
%  \begin{block}[top = 0.5\baselineskip, bottom = 0.5\baselineskip]{Fragen über Fragen \dots}
%    \begin{itemize}
%      \item Extra Vorlesung zu Beantwortung von offenen Fragen!
%      \item Fragen über den Inhalt des Kurses und gerne auch darüber hinaus.
%      \item \textbf{Termin: 8. Februar 2019}
%    \end{itemize}
%  \end{block}
%  \begin{alertblock}[top = 0.5\baselineskip, bottom = 0.5\baselineskip]{Einsendung von Fragen}
%    \begin{itemize}
%      \item Schickt uns vorab die Fragen, damit wir etwas vorbereiten können.
%      \item Sendet eure Fragen einfach an \murl{physik-latex@fau.de}!
%    \end{itemize}
%  \end{alertblock}
%\end{frame}

\mysection{Evaluation}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Offizielle Evaluation der Uni}
    \Centering
    \iurl{eva.fau.de}
  \end{block}
  \vfill
  \begin{evalblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip]{Interne Evaluation}
    Unsere eigene spezifischere und ausführlichere\\ \killDepth{Evaluation gibt
    es ab 8. Juli 2019 auf StudOn.}
  \end{evalblock}
\end{frame}

\mysection{Rück- und Ausblick}

\begin{frame}{\insertsection}
  \begin{block}[sidebyside]{Was wir letztes Mal gelernt haben \dots}
    \begin{itemize}
    \item Eigene Definitionen
      \begin{itemize}
      \item Befehle
      \item Umgebungen
      \end{itemize}
    \item Zähler
      \begin{itemize}
      \item Funktionalität
      \item Rumspielen
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{itemize}
    \item Referenzieren
      \begin{itemize}
      \item Querverweis
      \item Hyperlinks
      \item \sout{Literaturangaben}
      \item[] \quad\raisebox{0.08em}{\rotatebox{90}{$\Rsh$}} andere Vorlesung
      \end{itemize}
    \item[]
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[sidebyside]{Was wir dieses Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
    \item Einbindung von Grafiken
      \begin{itemize}
      \item Grafikformate
      \item Formatierung
      \end{itemize}
    \item Einbindung von Tabellen
      \begin{itemize}
      \item Erstellung
      \item Formatierung
      \end{itemize}
    \end{itemize}
    \tcblower
    \begin{itemize}
    \item Floatenden Umgebungen
      \begin{itemize}
      \item Positionierung
      \item Beschriftungen
      \end{itemize}
    \item Einbindung \code[style=bash]|.pdf|-Dateien
    \item Einbindung \code[style=bash]|.tex|-Dateien
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysection{Grafiken in \LaTeX}
\subsection{Grafikformate}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Vergleich verschiedener Formate}
  \begin{columns}
    \begin{block}[top=\baselineskip]{Vektor-Formate}
      \centering
	{\ttfamily \code[style=bash]|pdf|, \code[style=bash]|eps|,
      \code[style=bash]|//nocolor+p+s|}
      \vskip0.5\baselineskip
      \begin{itemize}
	\item[\boldmath$+$] ideal für Zeichnungen
	\item[\boldmath$+$] beliebige Auflösung
	\item[\boldmath$+$] beliebig skalierbar
	\item[\boldmath$+$] geringer Speicherbedarf
	\item[\boldmath$-$] ungeeignet für Fotos u.\,ä.
      \end{itemize}
    \end{block}
    \begin{block}[top=\baselineskip]{Pixel-Formate}
      \centering
	{\ttfamily \code[style=bash]|jpg|, \code[style=bash]|png|}
      \vskip0.5\baselineskip
      \begin{itemize}
	\item[\boldmath$+$] ideal für Fotos u.\,ä.
	\item[\boldmath$\pm$] feste Auflösung
	\item[\boldmath$\pm$] begrenzt skalierbar
	\item[\boldmath$-$] meist hoher Speicherbedarf
	\item[\boldmath$-$] ungeeignet für Zeichnungen
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Vektor vs. Pixel}
  \begin{columns}
    \centering
    \includegraphics[width=0.1\linewidth]{haltestelle-vector}
    \vskip\baselineskip
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{haltestelle-vector}
    
    \includegraphics[width=0.1\linewidth]{haltestelle-pixel}
    \vskip\baselineskip
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{haltestelle-pixel}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} und Ausgabetreiber}
    \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Ausgabetreiber bestimmt die verwendbaren Grafikformate}
    \Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Treiber}				& \textbf{Formate} \\[1em]
      \code|pdftex| (pdf\LaTeX)			& \textit{Vektor:} \code[style=bash]|pdf|\\[0.25em]
						& \textit{Pixel:} \code[style=bash]|jpg|, \code[style=bash]|png|\\[1em]
      \code|dvips|, \code|xdvi| (\LaTeX)	& \textit{Vektor:}
      \code[style=bash]|eps|, \code[style=bash]|//nocolor+p+s|\\[0.25em]
						& \textit{Pixel:} müssen erst in\\[-0.15em]
						& \code[style=bash]|eps| umgewandelt werden
   \end{tabular}
    \end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Einbindung von Grafiken}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \texttt{graphicx}-Paket}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.8\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{graphicx}}}]{Einbinden des Pakets}
    \centering
    \code+\usepackage[//grayArg{Optionen}]{graphicx}+
  \end{block}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Optionen}
  \begin{itemize}
  \item \code|draft| wechselt in den Entwurfsmodus und zeigt nur Boxen anstelle der Bilder \(\rightarrow\) geringere Kompilierzeit
  \item \code|dvips|, \code|xdvi| oder \code|pdftex| spezifiziert den Ausgabetreiber \(\rightarrow\) wird (fast immer) automatisch richtig erkannt
  \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.8\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{graphicx}}}]{Einfacher Befehl aus dem Grafikpaket}
    \centering
    \code|\includegraphics[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Pfad/Datei}}|
  \end{block}
  \begin{exampleblock}[sidebyside,after title app=\hfill\killDepth{Output},righthand width=0.325\linewidth]{Code}
    \small
\begin{morecode}[numbers=none,columns=flexible]
Hier \includegraphics{//red{Bild.png}}
wird ein Bild mitten im Text
eingefügt.
\end{morecode}
  \tcblower
    Hier \includegraphics[height=2.5em]{Bild}{} wird ein Bild mitten im Text eingefügt.
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\subsection{Formatierung von Grafiken}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Allgemeiner Hinweis}
  \begin{block}{Grafiken sind auch nur Boxen}
    \LaTeX{} behandelt Grafiken genau wie einzelne \blue{Buchstaben}, nämlich als Box mit bestimmten Maßen.
  \end{block}
  \begin{block}{Grafiken vom Text abheben}
    Eingebundene Grafiken können nur durch zusätzliche Umgebungen vom Fließtext getrennt werden. \ra Floatenden Umgebungen
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Grafikoptionen}
    \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{\textbackslash includegraphics}}}]{Skalierungsoptionen}
    \Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Option}			& \textbf{Beschreibung (mit Beispielen)}											\\[1em]
      \code|width = //blueArg{Länge}|	& Breite des Bildes entspricht \code|//blueArg{Länge}|										\\
					& \small \code+//blueArg{5pt}+, \code+//blueArg{10cm}+, \code+//blueArg{2em}+, \code+//blueArg{0.5\//blue|t|//blue|extwidth|}+	\\[1em]
      \code|height = //blueArg{Länge}|	& Höhe des Bildes entspricht \code|//blueArg{Länge}|										\\
					& \small \code+//blueArg{5pt}+, \code+//blueArg{10cm}+, \code+//blueArg{2em}+, \code+//blueArg{0.5\//blue|t|//blue|extheight|}+	\\[1em]
      \code|scale = //blueArg{Faktor}|	& Skalierung des Bildes mit \code|//blueArg{Faktor}|										\\
					& \small \code+//blueArg{0.1}+, \code+//blueArg{0.5}+, \code+//blueArg{1}+, \code+//blueArg{2}+, \code+//blueArg{5}+
      \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Grafikoptionen}
    \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{\textbackslash includegraphics}}}]{Rotationsoptionen}
    \Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Option}				& \textbf{Beschreibung (mit Beispielen)}															\\[1em]
      \code|angle = //blueArg{Winkel}|		& dreht das Bildes um \code|//blueArg{Winkel ~circ}| im														\\[-0.15em]
						& mathematisch positiven Sinn																	\\
						& \small \code|//blueArg{30}|, \code|//blueArg{45}|, \code|//blueArg{90}|, \code|//blueArg{120}|, \code|//blueArg{180}|, \code|//blueArg{360}|, \code|//blueArg{500}|	\\[1em]
      \code|origin = //blueArg{Position}|	& Ursprung der Drehung																		\\
						& \small \code|//blueArg{l}|, \code|//blueArg{r}|, \code|//blueArg{t}|, \code|//blueArg{b}|, \code|//blueArg{c}| -- auch kombinierbar \blue{\texttt{\textit{tr}}}
      \end{tabular}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \smash{Ä}ußere Formatierungen}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{\smash{Ä}ußere Formatierungen}\justify
    Weitere Formatierungen wie \alert{Bildunterschrift}, \alert{Nummerierung} oder \alert{Ausrichtung im Text} werden durch die passende floatende Umgebung bereitgestellt.
    \vskip\baselineskip
    {\centering\killDepth{\alert{Siehe weiter unten in dieser Vorlesung!}}\par}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection{Zugriff auf Grafiken}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Dateipfade}
    \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Standard-Suchpfad}
    Grafiken werden immer in dem Ordner gesucht, in welchem sich eure Hauptdatei (\code[style=bash]|.tex|) befindet. Man kann andere Suchpfade angeben:
    \vskip0.5\baselineskip
    {\centering
      \code|\graphicspath{ {//blueArg{1. Pfad}}, {//blueArg{2. Pfad}}, {//blueArg{...}}, //blue{...} }|
    \par}
    \end{block}
    \pause
    \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{unter Linux}}]{Beispiel}\small
\begin{morecode}
\graphicspath{

  {./figures/},
  {./figures/comics/},
  {\string~/Bilder/Kuchen/Muffins/},

}
\end{morecode}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Dateinamen}
    \begin{block}{Dateinamen}
      \begin{itemize}
	\item sollten immer \blue{eindeutig} sein
	\item sollten \blue{keine} \blue{Sonder-} und/oder \blue{Leerzeichen} enthalten
	\item vor allem \blue{keine \killDepth{\LaTeX}-Sonderzeichen} (\code|_|, \code|^|, \code|&|, \code|~%|, \code|\|, \dots)
      \end{itemize}
    \end{block}
    \pause
    \begin{block}{Dateierweiterungen}
      \begin{itemize}
	\item können unter Linux \blue{immer weggelassen} werden, wenn der sonstige Dateiname weiterhin \blue{eindeutig} ist
	\item können unter Windows \blue{meistens weggelassen} werden, führt aber öfter zu Problemen
      \end{itemize}
    \end{block}
\end{frame}

\mysubsection*{Weitere Grafik-Pakete}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
 \begin{block}{Flexibilität und Funktionalität der Einbindung erweitern}
 \Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}p{0.55\textwidth}}
      \textbf{Paket}	& \textbf{Funktionen}				\\[0.5em]
      \code|wrapfig|	& Text um Grafiken fließen lassen		\\
      \code|pdfpages|	& \blue{mehrseitige PDFs elegant einbinden}
    \end{tabular}
 \end{block}
 \begin{block}{Grafiken in \LaTeX\ erstellen}
 \Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}p{0.55\textwidth}}
      \textbf{Paket}	& \textbf{Funktionen}			\\[0.5em]
      \code|tikz|	& \blue{Erstellung von Zeichnungen}	\\
      \code|pgfplots|	& \blue{Erstellung von Plots}		\\
      \code|qrcode|	& Erstellung von QR-Codes		\\
      \code|sudoku|	& Erstellung von Sudokus		\\
      \code|skak|	& Erstellung von Schachbrettern
    \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\mysection{Tabellen in \LaTeX}
\subsection{Ansprechende Tabellen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch \textbf{nicht} beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Leider weit verbreitet!}}]{Schlechtes Design}\centering
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.1em}
    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}}
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordblue}
      \color{white}Titel		& \color{white}Genre		& \color{white}Release		\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      House of Cards			& Political/Drama		& 1.2.13			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblue}
      \color{wordred}Rick and Morty	& \color{wordred}SciFi/Comedy	& \color{wordred}02.12.2013	\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      Stranger Things			& SciFi/Horror			& 15.7.2016			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblue}
      disjointed			& Comedy			& 25.8.17			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      Mindhunter			& Crime/Drama			& 13.10.2017			\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch \textbf{nicht} beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Farben entfernen!}}]{Schlechtes Design}\centering
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.1em}
    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}}
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordblack}
      \color{white}Titel		& \color{white}Genre		& \color{white}Release		\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblack}
      House of Cards			& Political/Drama		& 1.2.13			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblack}
      Rick and Morty			& SciFi/Comedy			& 02.12.2013			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblack}
      Stranger Things			& SciFi/Horror			& 15.7.2016			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblack}
      disjointed			& Comedy			& 25.8.17			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblack}
      Mindhunter			& Crime/Drama			& 13.10.2017			\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch \textbf{nicht} beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Gitter entfernen!}}]{Schlechtes Design}\centering
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.1em}
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}c<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}c<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}c<{\hskip0.1em}}
      \arrayrulecolor{wordblack}
      \hline
      \rowcolor{wordblack}
      \color{white}Titel		& \color{white}Genre		& \color{white}Release		\\[0.1em]
      \rowcolor{wordlightblack}
      House of Cards			& Political/Drama		& 1.2.13			\\[0.1em]
      \rowcolor{wordsuperlightblack}
      Rick and Morty			& SciFi/Comedy			& 02.12.2013			\\[0.1em]
      \rowcolor{wordlightblack}
      Stranger Things			& SciFi/Horror			& 15.7.2016			\\[0.1em]
      \rowcolor{wordsuperlightblack}
      disjointed			& Comedy			& 25.8.17			\\[0.1em]
      \rowcolor{wordlightblack}
      Mindhunter			& Crime/Drama			& 13.10.2017			\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Füllungen entfernen!}}]{Annehmbares Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}c<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}c<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}c<{\hskip0.1em}}
      Titel			& Genre			& Release		\\[0.1em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 1.2.13		\\[0.1em]
      Rick and Morty		& SciFi/Comedy		& 02.12.2013		\\[0.1em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.7.2016		\\[0.1em]
      disjointed		& Comedy		& 25.8.17		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Text links ausrichten!}}]{Annehmbares Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}c<{\hskip0.1em}}
      Titel			& Genre			& Release		\\[0.1em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 1.2.13		\\[0.1em]
      Rick and Morty		& SciFi/Comedy		& 02.12.2013		\\[0.1em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.7.2016		\\[0.1em]
      disjointed		& Comedy		& 25.8.17		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Zahlen rechts ausrichten!}}]{Annehmbares Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}r<{\hskip0.1em}}
      Titel			& Genre			& Release		\\[0.1em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 1.2.13		\\[0.1em]
      Rick and Morty		& SciFi/Comedy		& 02.12.2013		\\[0.1em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.7.2016		\\[0.1em]
      disjointed		& Comedy		& 25.8.17		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Einheitliches Zahlenformat verwenden!}}]{Gutes Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}r<{\hskip0.1em}}
      Titel			& Genre			& Release		\\[0.1em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 01.02.2013		\\[0.1em]
      Rick and Morty		& SciFi/Comedy		& 02.12.2013		\\[0.1em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.07.2016		\\[0.1em]
      disjointed		& Comedy		& 25.08.2017		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Einfache Hervorhebungen verwenden!}}]{Gutes Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}r<{\hskip0.1em}}
      \textbf{Titel}		& \textbf{Genre}	& \textbf{Release}	\\[0.1em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 01.02.2013		\\[0.1em]
      \alert{Rick and Morty}	& \alert{SciFi/Comedy}	& \alert{02.12.2013}	\\[0.1em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.07.2016		\\[0.1em]
      disjointed		& Comedy		& 25.08.2017		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip-0.275em,bottom=\baselineskip-0.275em,after title app={\hfill\killDepth{\small Strukturierung durch Horizontale Linien!}}]{Gutes Design}\centering
    \setlength{\defaultaddspace}{0.275em}
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}r<{\hskip0.1em}}
      \toprule\addlinespace
      \textbf{Titel}		& \textbf{Genre}	& \textbf{Release}	\\
      \addlinespace\midrule[\heavyrulewidth]\addlinespace
      House of Cards		& Political/Drama	& 01.02.2013		\\[0.1em]
      \alert{Rick and Morty}	& \alert{SciFi/Comedy}	& \alert{02.12.2013}	\\
      \addlinespace\midrule\addlinespace
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.07.2016		\\
      \addlinespace\midrule\addlinespace
      disjointed		& Comedy		& 25.08.2017		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\
      \addlinespace\bottomrule
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip+0.1em,bottom=\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\small Strukturierung durch Whitespace!}}]{Hervorragendes Design}\centering
    \begin{tabular}{>{\hskip0.1em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}l<{\hskip0.05em}>{\hskip0.05em}r<{\hskip0.1em}}
      \textbf{Titel}		& \textbf{Genre}	& \textbf{Release}	\\[0.6em]
      House of Cards		& Political/Drama	& 01.02.2013		\\[0.1em]
      \alert{Rick and Morty}	& \alert{SciFi/Comedy}	& \alert{02.12.2013}	\\[0.6em]
      Stranger Things		& SciFi/Horror		& 15.07.2016		\\[0.6em]
      disjointed		& Comedy		& 25.08.2017		\\[0.1em]
      Mindhunter		& Crime/Drama		& 13.10.2017		\\[0.1em]
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \textit{Was wir euch \textbf{nicht} beibringen!}}
  \begin{exampleblock}[top=\baselineskip,bottom=\baselineskip+1.5em,after title app={\hfill\killDepth{\small Nochmal Vergleich zur Ausgangssituation!}}]{Schlechtes Design}\centering
    \setlength{\arrayrulewidth}{0.1em}
    \begin{tabular}{!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}c!{\color{black}\vrule width 0.1em}}
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordblue}
      \color{white}Titel		& \color{white}Genre		& \color{white}Release		\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      House of Cards			& Political/Drama		& 1.2.13			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblue}
      \color{wordred}Rick and Morty	& \color{wordred}SciFi/Comedy	& \color{wordred}02.12.2013	\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      Stranger Things			& SciFi/Horror			& 15.7.2016			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordsuperlightblue}
      disjointed			& Comedy			& 25.8.17			\\
      \arrayrulecolor{black}
      \hline
      \rowcolor{wordlightblue}
      Mindhunter			& Crime/Drama			& 13.10.2017			\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection{Erstellung von Tabellen}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Grundlegender Aufbau}
 \begin{block}{Umgebung}\small
\begin{morecode}
\begin{tabular}{//grayArg{Spalten}}

 //grayArg|1. Spalte|   //blue{&} //grayArg|2. Spalte|   //blue{&} //grayArg|...| //blue{\\}[//grayArg|Abstand|]
 //grayArg|Eintrag 1.1| //blue{&} //grayArg|Eintrag 2.1| //blue{&} //grayArg|...| //blue{\\}
 //grayArg|Eintrag 1.2| //blue{&} //grayArg|Eintrag 2.2| //blue{&} //grayArg|...|

\end{tabular}
\end{morecode}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Spalten}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{Standard-\LaTeX}}]{Spalten mit Inhalt}\centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Spaltentyp}		& \textbf{Beschreibung}						\\[0.5em]
      \code+l+				& linksbündige, Breite passt sich auf Inhalt an			\\
      \code+c+				& zentrierte, Breite passt sich auf Inhalt an			\\
      \code+r+				& rechtsbündige, Breite passt sich auf Inhalt an		\\
      \code+p{//grayArg{Breite}}+	& Blocksatz, Inhalt passt sich an \code|//grayArg{Breite}| an
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{Standard-\LaTeX}}]{Spaltenmultiplikator}\centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Spaltentyp}				& \textbf{Beschreibung}					\\[0.5em]
      \code+*{//grayArg{Anz.}}{//grayArg{Spalten}}+	& multipliziert die angegeb. \code|//grayArg{Spalten}|	\\
							& so oft wie in \code|//grayArg{Anz.}| angegeben
    \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Spalten}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{Standard-\LaTeX}}]{Spaltentrenner}\Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Spaltentyp}		& \textbf{Beschreibung}				\\[0.5em]
      \code+|+				& vertikale Linie				\\
      \code+||+				& vertikale Linie, doppelt			\\
      \code+~@{//grayArg{Trenner}}+	& beliebiger Spalten-\code|//grayArg{Trenner}|
    \end{tabular}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Schlechtes Design}
    Sobald man vertikale Trennlinien zum Verständnis der Tabelle benötigt, ist die Tabelle zu unübersichtlich!
    \vskip0.5\baselineskip
    \alert{\killDepth{Vertikale Linien \(=\) Schlechtes Tabellendesign!}}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Spalten}
  \begin{exampleblock}{Beipiele für inhaltliche Spalten mit Spaltentrennern}\centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Angabe}		& \textbf{Ergebnis}							\\[0.5em]
      \code+rcl+		& \(1 \times {} \)rechtsbündige, \(1 \times {} \)zentrierte und		\\
				& \(1 \times {} \)linksbündige Spalte 					\\[0.5em]
      \code+r~@{:}l+		& \(1 \times {} \)rechtsbündige und \(1 \times {} \)linksbündige	\\
				& Spalten getrennt durch einen Doppelpunkt				\\[0.5em]
      \code+l*{4}{|l}+		& \code+l|l|l|l|l+ \ra \(5 \times {} \)linksbündige Spalten		\\
				& getrennt durch vertikale Linien
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Zeilen}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{booktabs}}}]{Zeilentrenner}
    {\small Horizontale Linien aus dem \code|booktabs|-Paket fügen davor und danach einen kleinen Abstand ein und unterbrechen damit vertikale Linien!}
    \vskip0.5\baselineskip
    {\Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Befehl}				& \textbf{Beschreibung}				\\[0.25em]
      \code+\toprule+				& horizontal, dick, Abstand nur danach		\\
      \code+\bottomrule+			& horizontal, dick, Abstand nur davor		\\
      \code+\midrule+				& horizontal, dünn, Abstand davor \& danach
    \end{tabular}
    \par}
  \end{block}
  \begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{booktabs}}}]{Dicke der Zeilentrenner}\Centering
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Befehl}				& \textbf{Beschreibung}				\\[0.25em]
      \code+\lightrulewidth+			& Breite einer dünnen Linie			\\
      \code+\heavyrulewidth+			& Breite einer dicken Linie			\\[0.25em]
      \code+\midrule[//grayArg{Breite}]+		& \code|//grayArg{Breite}| manuell einstellbar
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Einfaches Beispiel}
    \begin{exampleblock}{Einfache Tabelle -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\begin{tabular}{r|l|c}
  //minor|\toprule|
    \//blue{#} //blue{&} Name             //blue{&} Bestanden? //blue{\\}
  //minor|\midrule|
    1. //blue{&} Manu Musterfrau  //blue{&} Klar       //blue{\\}
    2. //blue{&} Erika Mustermann //blue{&} Ebenfalls  //blue{\\}
  //minor|\bottomrule|
\end{tabular}
\end{morecode}
    \end{exampleblock}                       
    \begin{exampleblock}{Einfache Tabelle -- Output}
    \Centering
    \begin{tabular}{r|l|c}
    \toprule
      \# & Name              & Bestanden? \\
    \midrule
      1. & Manu Musterfrau   & Klar       \\
      2. & Erika Mustermann  & Ebenfalls  \\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Zellen verbinden}
  \begin{block}[top=0.75\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{multicol}}}]{Spalten verbinden}
      {\centering
	\code|\multicolumn{//redArg{Anz. Spalten}}{//redArg{Ausrichtung}}{//blueArg{Inhalt}}|
      \par}
      \begin{itemize}
	\item erlaubt den horizontalen Verbund von mehreren \code|//redArg{Spalten}|
	\item als \code|//redArg{Ausrichtung}| kann man \textbf{genau eine} \textit{Spalte mit Inhalt} sowie beliebig viele \textit{Spaltentrenner} angeben
      \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{block}[top=0.75\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{multirow}}}]{Zeilen verbinden}
      {\centering
	\code|\multirow{//redArg{Anz. Zeilen}}{//redArg{Breite}}{//blueArg{Inhalt}}|
      \par}
      \begin{itemize}
	\item erlaubt den vertikalen Verbund von mehreren \code|//redArg{Zeilen}|
	\item als \code|//redArg{Breite}| kann man eine beliebige Länge angeben
	\item gibt man \code|//red{*}| als Breite an wird diese automatisch bestimmt
      \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Zellen verbinden}
  \begin{exampleblock}{Komplizierteres Beispiel -- Code}\footnotesize
\begin{morecode}
\begin{tabular}{r|l|c}
 //minor|\toprule|
  \multicolumn{2}{c|}{Teilnehmer*innen} //blue{&} Noten //blue{\\}
 //minor|\midrule[\heavyrulewidth]|
  \//blue{#} //blue{&} Name             //blue{&} Bestanden?            //blue{\\}
 //minor|\midrule|
  1. //blue{&} Manu Musterfrau  //blue{&} \multirow{2}{*}{Klar} //blue{\\}
  2. //blue{&} Erika Mustermann //blue{&}                       //blue{\\}
 //minor|\bottomrule|
\end{tabular}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Zellen verbinden}
  \begin{exampleblock}{Komplizierteres Beispiel -- Output}
  \Centering
    \begin{tabular}{r|l|c}
    \toprule
      \multicolumn{2}{c|}{\textbf{Teilnehmer\boldmath\(^*\)innen}} & \textbf{Noten}	\\
    \midrule[\heavyrulewidth]
      \# & Name              & Bestanden? 					\\
    \midrule
      1. & Manu Musterfrau   & \multirow{2}{*}{Klar}				\\
      2. & Erika Mustermann  &							\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- \smash{Ä}ußere Formatierungen}
  \begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=\baselineskip,leftupper=0.5\baselineskip,rightupper=0.5\baselineskip]{\smash{Ä}ußere Formatierungen}\justify
    Weitere Formatierungen wie \alert{Tabellenüberschrift}, \alert{Nummerierung} oder \alert{Ausrichtung im Text} werden durch die passende floatende Umgebung bereitgestellt.
    \vskip\baselineskip
    {\centering\killDepth{\alert{Siehe nächste Kapitel!}}\par}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Weitere Tabellen-Pakete}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
 \begin{block}{Flexibilität und Funktionalität von Tabellen erweitern}
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Paket}	& \textbf{Funktionen}					\\[0.5em]
      \code+array+	& Spalten modifizieren, Spalten definieren,		\\
			& Probleme der {\textcode|tabular|}-Umgebung beheben		\\[0.5em]
      \code+tabularx+	& Breite einer Tabelle vorgeben, Spaltenbreite		\\
			& relativ zur Tabellenbreite				\\[0.5em]
      \code+longtable+	& Tabellen über mehrere Seiten verteilen		\\[0.5em]
      \code+tabu+	& kann im Grunde alles, alle möglichen Farben		\\
			& anpassen, alle möglichen Abstände, Breiten		\\
			& und Höhen anpassen					\\[0.5em]
      \code+longtabu+	& hat viele Funktionalitäten des \texttt{tabu}-Pakets	\\
			& verbunden mit \texttt{longtable}-Features
    \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\mysection{Floatende Umgebungen}
\subsection{Nutzen und Funktionalität}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
\begin{alertblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Floats in \LaTeX}
  \alert{Floatende Umgebungen} sind Container, die \LaTeX{} die\\ \killDepth{\alert{selbstständige Positionierung} von Objekten erlauben!}
\end{alertblock}
\pause
\begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Anwendungen}
  \begin{itemize}
    \item Benutzung meist für Grafiken und Tabellen
    \begin{itemize}
      \item {\textcode|figure|}-Umgebung als Container für \blue{floatende Grafiken}
      \item {\textcode|table|}-Umgebung als Container für \blue{floatende Tabellen}
      \item besitzen jeweils \blue{eigene Zähler} und \blue{bevorzugte Positionierungen}
      \item gesternte Umgebungen für \blue{zweispaltige Dokumente}
    \end{itemize}
    \item im Quelltext dort, wo der Inhalt \blue{ungefähr} erscheinen soll
    \item exakte/sinnvolle Positionierung übernimmt \LaTeX\ selbst
  \end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für floatende Abbildungen}
\begin{morecode}
\begin{figure}
  //minor|//grayArg{Hier wird die eigentliche
  Abbildung eingebunden!}|
\end{figure}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für floatende Tabellen}
\begin{morecode}
\begin{table}
  //minor|//grayArg{Hier kommt die eigentliche
  Tabelle rein!}|
\end{table}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsubsection*{Positionierung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Automatische Positionierung}
  \begin{block}[bottom=0.5\baselineskip]{Eigenständige Positionierung}
    Floats werden \blue{eigenständig} und meist sinnvoll positioniert!
    \begin{itemize}
      \item Floatende Umgebungen werden an Seitenränder geschoben
      \item soll \blue{unnötige Unterbrechung} des Lesefluss verhindern
      \item soll \blue{unnötigen Whitespace} am Seitenende entfernen
      \item ermöglicht das Auffüllen einer Seite mit nachfolgendem Text
      \item Positionierung nach dem Schema
      \vskip0.5\baselineskip
      {\centering\blue{\textit{"`Was sieht am wenigsten schlimm aus?"'}}\par}
    \end{itemize}
  \end{block}
  \pause
  \begin{alertblock}{Referenzierung}
    Abbildungen und Tabellen sollten stets im Fließtext \alert{referenziert} \killDepth{werden, damit der Leser sie schneller finden kann.}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beeinflussung der Positionierung}
  \begin{block}{Optionales Argument zur Beeinflussung der Positionierung}
    \begin{itemize}
      \item in optionalem Argument kann man \blue{Präferenzen} für die Positionierung angeben
      \item Präferenzen werden \blue{nicht unbedingt} von \LaTeX{} beachtet
      \item Standardwerte für Präferenzen sind \code{tbp} (s. nächste Folie)
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{exampleblock}{Beispiel für Grafiken (analog für Tabellen)}
\begin{morecode}
\begin{figure}[//grayArg{Positionierung}]
  //minor|...|
\end{figure}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beeinflussung der Positionierung}
  \begin{block}{Mögliche Parameter für Positionierung}
    \Centering
    \begin{tabular}{>{\color{myBlue}\ttfamily\bfseries}rl}
      h & an Ort und Stelle wie im Code\\
      t & am nächsten oberen Seitenrand\\
      b & am nächsten unteren Seitenrand\\
      p & alleine auf der nächsten möglichen Seite\\[-0.2em]
	& {\footnotesize eine Seite ohne weiteren Text, nur mit anderen Floats}\\
      ! & wandelt Präferenzen in Anweisungen um
    \end{tabular}
  \end{block}
  \begin{alertblock}{Hinweise}
    \begin{itemize}
     \item \alert{Reihenfolge} der Parameter im Argument gibt \alert{Wichtigkeit} an
     \item Ausnahme: bei \code|//alert{!}| ist es egal, an welcher Stelle es steht
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Ohne Float-Umgebung}
\begin{block}{Ohne Float-Umgebung}\Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            {\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
            %\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[2]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nulla malesuada porttitor diam. Donec felis erat, congue non, volutpat at, tincidunt tris-\linebreak tique, libero. Vivamus viverra fermentum felis. Donec nonummy pellentesque ante. Phasellus\linebreak adipiscing semper elit. Proin fermentum massa\linebreak
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Float mit \texttt{t}-Positionierung}
\begin{block}{Positionierung am nächsten oberen Seitenrand}
    \Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sol-\linebreak licitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo.\linebreak Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ul-\linebreak tricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed ac-\linebreak
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            {\Centering\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
            \vskip\baselineskip
            \justifying cumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.
            \vskip0.5\baselineskip
            Nulla malesuada porttitor diam. Donec felis erat, congue non, volutpat at, tincidunt tris-\linebreak tique, libero. Vivamus viverra fermentum felis. Donec nonummy pellentesque ante. Phasellus\linebreak adipiscing semper elit. Proin fermentum massa ac quam. Sed diam turpis, molestie vitae, place-\linebreak rat a, molestie nec, leo. Maecenas lacinia. Nam ipsum ligula, eleifend at, accumsan nec, susci-\linebreak
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Float mit \texttt{b}-Positionierung}
\begin{block}{Positionierung am nächsten unteren Seitenrand}
    \Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sol-\linebreak licitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo.\linebreak Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ul-\linebreak tricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed ac-\linebreak
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying cumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.
            \vskip0.5\baselineskip
            Nulla malesuada porttitor diam. Donec felis erat, congue non, volutpat at, tincidunt tris-\linebreak tique, libero. Vivamus viverra fermentum felis. Donec nonummy pellentesque ante. Phasellus\linebreak adipiscing semper elit. Proin fermentum massa ac quam. Sed diam turpis, molestie vitae, place-\linebreak rat a, molestie nec, leo. Maecenas lacinia. Nam ipsum ligula, eleifend at, accumsan nec, susci-\linebreak
            \vskip0pt
            {\Centering\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Float mit \texttt{p}-Positionierung}
\begin{block}{Positionierung auf eigener Seite \smash{(}mit anderen Floats\smash{)}}
    \Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sol-\linebreak licitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo.\linebreak Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ul-\linebreak tricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed ac-\linebreak
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \vfil
            {\Centering\fcolorbox{black}{myGreen}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier steht eine noch frühere Werbung!}\end{minipage}}\par}
            \vfil
            {\Centering\fcolorbox{black}{myYellow}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier steht eine frühere Werbung!}\end{minipage}}\par}
            \vfil
            {\Centering\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
            \vfil
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Float mit \texttt{h}-Positionierung}
\begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{h} $\smash{\overset{\text{\tiny nope}}{\longrightarrow}}$ \texttt{t}}}]{Positionierung möglichst hier?!}
    \Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nam dui ligula, fringilla a, euismod sodales, sol-\linebreak licitudin vel, wisi. Morbi auctor lorem non justo.\linebreak Nam lacus libero, pretium at, lobortis vitae, ul-\linebreak tricies et, tellus. Donec aliquet, tortor sed ac-\linebreak
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            {\Centering\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
            \vskip\baselineskip
            \justifying cumsan bibendum, erat ligula aliquet magna, vitae ornare odio metus a mi. Morbi ac orci et nisl hendrerit mollis. Suspendisse ut massa. Cras nec ante. Pellentesque a nulla. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam tincidunt urna. Nulla ullamcorper vestibulum turpis. Pellentesque cursus luctus mauris.
            \vskip0.5\baselineskip
            Nulla malesuada porttitor diam. Donec felis erat, congue non, volutpat at, tincidunt tris-\linebreak tique, libero. Vivamus viverra fermentum felis. Donec nonummy pellentesque ante. Phasellus\linebreak adipiscing semper elit. Proin fermentum massa ac quam. Sed diam turpis, molestie vitae, place-\linebreak rat a, molestie nec, leo. Maecenas lacinia. Nam ipsum ligula, eleifend at, accumsan nec, susci-\linebreak
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Float mit \texttt{!h}-Positionierung}
\begin{block}[after title app={\hfill\killDepth{\texttt{!h} $\smash{\overset{\text{\tiny\clap{na gut}}}{\longrightarrow}}$ \texttt{h}}}]{Positionierung genau hier!}\Centering
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[1]
        \end{minipage}
    }
    \hspace{0.5em}
    \fcolorbox{black}{white}{
        \begin{minipage}[t][0.566\textwidth]{0.4\textwidth}
            \tiny\vskip\baselineskip
            {\Centering\fcolorbox{black}{myBlue}{\begin{minipage}[c][0.278\linewidth]{0.9\linewidth}\Centering\textcolor{white}{Hier könnte ihre Werbung stehen!}\end{minipage}}\par}
            \vskip\baselineskip
            \justifying\lipsum[2]
            \vskip0.5\baselineskip
            Nulla malesuada porttitor diam. Donec felis erat, congue non, volutpat at, tincidunt tris-\linebreak tique, libero. Vivamus viverra fermentum felis. Donec nonummy pellentesque ante. Phasellus\linebreak 
        \end{minipage}
    }
\end{block}
\end{frame}

\mysubsection{Äußere Formatierung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Ausrichtung und Nummerierung}
  \begin{block}{Ausrichtung im Text}
    \begin{itemize}
      \item Float übernimmt nur \glqq vertikale\grqq{} Ausrichtung
      \item horizontale Ausrichtung (zentrieren) muss manuell hinzugefügt werden \ra einfach \code|\Centering| in Float-Umgebung
    \end{itemize}
  \end{block}
  \begin{block}{Nummerierung}
    \begin{itemize}
      \item automatische Nummerierung nur in Float-Umgebung möglich
      \item wird immer zusammen mit Bildunterschrift eingefügt
      \item ist referenzierbar, wie üblich durch \code|label|-\code|ref|-Syntax
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Beschriftungen}
  \begin{block}{Beschriftungen von Abbildungen und Tabellen}
    Konvention für Positionierung von Beschriftungen in wissens. Texten
    \vskip0.75\baselineskip
    {\centering
      \textbf{Grafiken:} Bild\blue{unter}schrift \ra unterhalb
    \vskip0.25\baselineskip
      \code+\captionbelow{//redArg{Beschr.}}+
    \vskip0.5\baselineskip
      \textbf{Tabellen:} Tabellen\blue{über}schrift \ra oberhalb
    \vskip0.25\baselineskip
      \code+\captionabove{//redArg{Beschr.}}+ \\
    \par}
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
     \item äquivalente Funktionsweise und Benutzung
     \item setzen unterschiedliche Abstände davor und danach
     \item platzieren sind \alert{nicht} automatisch ober- bzw. unterhalb,\\sondern müssen richtig im Code gesetzt werden
     \item \code|\captionbelow| entspricht \code|\caption|-Befehl
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Abbildung im Float}
 \begin{exampleblock}{Vollständiges Beispiel zur Einbindung einer Grafik}
\begin{morecode}
\begin{figure}[//grayArg{Positionierung}]

  \Centering

  //red{\}//red|i|//red|ncludegraphics|[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Pfad/Datei}}

  \captionbelow{//redArg{Grafikbeschreibung}}
  \label{//blueArg{fig:Labelname}}

\end{figure}
\end{morecode}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection -- Tabelle im Float}
 \begin{exampleblock}{Vollständiges Beispiel zur Einbindung einer Tabelle}
\begin{morecode}
\begin{table}[//grayArg{Positionierung}]

  \Centering

  \captionabove{//redArg{Tabellenbeschreibung}}
  \label{//blueArg{tab:Labelname}}

  \begin{tabular}{//grayArg{Spalten}}
    //grayArg{...}
  \end{tabular}

\end{table}
\end{morecode}
 \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysubsection*{Weitere Float-Pakete}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Übersicht}
 \begin{block}{Flexibilität und Funktionalität von Floats erweitern}\small
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Paket}			& \textbf{Funktionen}					\\[0.5em]
      \code+placeins+			& Floatbereich eines Objekts einschränken		\\[0.3em]
      \code+float+			& Formatierung von Floats und Erstellung eigener	\\   
					& floatender Umgebungen					\\[0.3em]
      \code+subfloat+			& funktioniert wie {\textcode+subequations+} und passt nur	\\   
					& die Nummerierung von Floats an			\\[0.3em]
      \code+subfig+			& ermöglicht mehrere Subfloats mit Beschreibung		\\   
					& und Nummerierung innerhalb eines Floats		\\[0.3em]
      \code+//red|c|//red|aption|+	& Formatierungen von Beschreibungen und springt		\\   
					& bei Verlinkungen an die richtige Stelle		\\[0.3em]
      \code+subcaption+			& ermöglicht mehrere Beschreibungen und Num-		\\
					& merierungen innerhalb eines Floats sowie die		\\
					& Formatierung dieser Beschreibungen
    \end{tabular}
 \end{block}
\end{frame}

\mysection{Einbindung von}[\texttt{pdf}-Dateien]
\subsection*{Nutzen und Funktionsweise}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- \texttt{pdfpages}-Paket}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.8\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{pdfpages}}}]{Einfaches Paket mit einfachem Befehl}
    \centering
    \code+\usepackage{pdfpages}+
    \vskip0.5\baselineskip
    \code|\includepdf[//grayArg{Optionen}]{//blueArg{Pfad/Datei}}|
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item ist ein \textit{Wrapper} für den \code|\includegraphics|-Befehl
      \item erlaubt das Einbinden von mehreren PDF-Seiten auf einmal
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Optionen}
  \begin{alertblock}{Normale Grafikoptionen}
    Alle Optionen vom \code|\includegraphics|-Befehl\\ sind auch beim \code|\includepdf|-Befehl verfügbar.
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{\textbackslash includepdf}}}]{Erweiterte Optionen}
  \Centering
  \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
    \textbf{Option}					& \textbf{Beschreibung (mit Beispielen)}									\\[1em]
    \code|pages = {//blueArg{Seiten}}|			& Auswahl von \code|//blueArg{Seiten}| des PDFs									\\
							& \small \code+//blueArg|{1}|+, \code+//blueArg|{1-3}|+, \code+//blueArg|{12-}|+, \code+//blueArg|{101, 42-69}|+	\\[0.5em]
    \code|nup = //blueArg{xnup} x //blueArg{ynup}|	& Anordnung von \code|//blueArg{xnup}| \(\times\) \code|//blueArg{ynup}|						\\
							& PDF-Seiten pro Output-Seite											\\[0.5em]
    \code|delta = //blueArg{x} //blueArg{y}|		& horiz. (\code|//blueArg{x}|) bzw. vert. (\code|//blueArg{y}|) Abstand						\\
							& zwischen PDF-Seiten
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Optionen}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{\textbackslash includepdf}}}]{Erweiterte Optionen}
  \Centering\small
    \begin{tabular}{r@{\quad$\Leftrightarrow$\quad}l}
      \textbf{Option}			& \textbf{Beschreibung (mit Beispielen)}		\\[1em]
      \code|frame = //blue{true}|	& Setzt einen Rahmen um jede PDF-Seite			\\[0.5em]
      \code|landscape = //blue{true}|	& Setzt die Output-Seiten ins Querformat		\\[0.5em]
      \code|pagecommand =|		& Angabe von \code|//blueArg{Befehlen}|, die auf jeder	\\
      \code+ { //blueArg|Befehle| }+	& Output-Seite ausgeführt werden
    \end{tabular}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{Optionen: \texttt{pages=1}}}]{Glossar als Beispiel}
    \hfil%
    \roundedPDF[height=0.55\linewidth,page=1]{glossar}[0mm]%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{pages=2-3}, \texttt{nup=2x1}}}]{Glossar als Beispiel}
    \hfil%
    \roundedPDF[height=0.55\linewidth,page=2]{glossar}[0mm]%
    \roundedPDF[height=0.55\linewidth,page=3]{glossar}[0mm]%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiele}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{pages=2-3}, \texttt{nup=2x1}, \texttt{delta=3mm 0mm}}}]{Glossar als Beispiel}
    \hfil%
    \roundedPDF[height=0.55\linewidth,page=2]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.55\linewidth,page=3]{glossar}[0mm]%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiele}
  \setlength{\fboxsep}{0pt}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip-0.5pt,bottom=0.5\baselineskip-0.5pt,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{pages=4-11}, \texttt{nup=4x2}, \texttt{delta=3mm 3mm}}}]{Glossar als Beispiel}
    \hfil%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=4]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=5]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=6]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=7]{glossar}[0mm]%
    \vskip3mm%
    \hfil%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=8]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=9]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=10]{glossar}[0mm]%
    \hskip3mm%
    \roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=11]{glossar}[0mm]%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiele}
  \setlength{\fboxsep}{0pt}
  \begin{exampleblock}[top=0.5\baselineskip-1.5pt,bottom=0.5\baselineskip-1.5pt,after title app={\hfill\killDepth{\texttt{pages=4-11}, \texttt{nup=4x2}, \texttt{delta=3mm 3mm}, \texttt{frame}}}]{Glossar ...}
    \hfil%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=4]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=5]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=6]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=7]{glossar}[0mm]}%
    \vskip3mm%
    \hfil%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=8]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=9]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=10]{glossar}[0mm]}%
    \hskip3mm%
    \color{tcbcol@frame}\fbox{\roundedPDF[height=0.275\linewidth-1.5mm,page=11]{glossar}[0mm]}%
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\mysection{Einbindung von}[\texttt{tex}-Dateien]
\subsection*{Externalisieren}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection}
  \begin{block}[top=\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Standard-\LaTeX}
    \centering
    \code+\input{//blueArg{Pfad/Datei}}+
    \vskip0.5\baselineskip
    \begin{itemize}
      \item erlaubt das Unterteilen von großen Dokumenten in Einzelteile
      \item z.\,B. zum Auslagern der Präambel oder von große Tabellen
      \item alle Inhalte der eingebundenen Datei werden unverändert\\in die Hauptdatei übernommen
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\small Hauptdatei}}]{Tw. Auslagerung der Präambel}
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\input{meinePakete.tex}
\input{meineDefinitionen.tex}

\begin{document}
  ...
\end{document}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\small\texttt{meinePakete.tex}}}]{Tw. Auslagerung der Präambel}
\begin{morecode}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[//red{utf8}]{//red{inputenc}}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\small\texttt{meineDefinitionen.tex}}}]{Tw. Auslagerung der Präambel}
\begin{morecode}
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\setlength{\parindent}{0pt}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{\insertsubsection{} -- Beispiel}
  \begin{exampleblock}[after title app={\hfill\killDepth{\small Was der Compiler sieht!}}]{Tw. Auslagerung der Präambel}
\begin{morecode}
\documentclass{scrartcl}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[//red{utf8}]{//red{inputenc}}

\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}
\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
  ...
\end{document}
\end{morecode}
  \end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Übung, Hausaufgabe und nächstes Vorlesung}
\mysection*{Übung}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Einbindung einer floatenden Grafik}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{10}
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Bindet das \code{//blue+g+//blue+raphicx+}-Paket vor dem \code{//blue|x|//blue|parse|}-Paket ein und setzt direkt danach einen neuen \textcode{\graphicspath} zu dem Unterordner \textit{Grafiken}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt zuerst den dritten \textit{lipsum}-Text \textcode|\lipsum[3]| sowie den weiteren Text aus der Vorgabe ein.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=10]{uebung08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Einbindung einer floatenden Grafik}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{11}
    Erstellt eine \textcode|figure|-Umgebung mit diesen Inhalten:
    \begin{itemize}
     \item Zentrierung \code|\Centering|
     \item Grafik \code[style=bash]|haltestelle.pdf|
     \item Bildunterschrift \code|\captionbelow|
    \end{itemize}
    \vskip0.25\baselineskip
    {\centering\textit{\glqq Eine wunderschöne Vektorgrafik von einem Haltestellenschild!\grqq}\par}
    \vskip0.5\baselineskip
    Fügt zuletzt den vierten bis fünften \textit{lipsum}-Text \textcode|\lipsum[4-5]| ein.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnUebAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=11]{uebung08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnUebAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Hausaufgabe}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Experimentieren mit Grafikoptionen}
  \begin{exerciseblock}{Aufgaben}{11}\small
    Entpackt die Vorgabe von StudOn. Darin findet ihr alle Dateien, die für die Bearbeitung notwendig sind! \alert{Ordnerstruktur nicht verändern!}
    \vskip0.5\baselineskip
    Legt vor dem Kapitel \textit{Tabellen} eine zweispaltige \textcode|multicols|-Umgebung mit zentriertem Inhalt an. Fügt vor der Umgebung einen Gummiabstand \textcode|\vfill| ein.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=11]{hausaufgabe08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Experimentieren mit Grafikoptionen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}\small
    Die zweispaltige Umgebung soll vier Grafiken mit verschiedenen Grafikoptionen enthalten. Für diese Aufgabe sollen keine Floats verwendet werden, die bloße Grafikeinbindung reicht!
    \vskip0.25\baselineskip
    Damit alles so aussieht wie in der Vorgabe müsst ihr exakt die folgenden Inhalte einbinden:
    \begin{enumerate}\small
     \item \code[style=bash]|haltestelle.pdf| mit Grafikoption \code|//red{width=0.85\}//red{linewidth}|
      \begin{itemize}\footnotesize
	\item Grafik-Zeile mit \code|//blue{\\*[0.5\baselineskip]}| beenden
	\item Text wie in Vorgabe einfügen
	\item vertikaler Gummiabstand \code|//blue{\vfill}|
      \end{itemize}
     \item \gray{\textit{... nächste Seite}}
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Experimentieren mit Grafikoptionen}
  \begin{block}{Weitere Aufgaben}\small
    \begin{enumerate}\small\setcounter{enumi}{1}
     \item \code[style=bash]|haltestelle.pdf| mit Grafikoption \code|//red{scale=0.35}|
      \begin{itemize}\footnotesize
	\item Grafik-Zeile mit \code|//blue{\\*[0.5\baselineskip]}| beenden
	\item Text wie in Vorgabe einfügen
	\item Leerzeile \(\leftarrow\) wirklich ganz leer, kein \code|~%|
      \end{itemize}
     \item \code[style=bash]|haltestelle.pdf| mit Grafikoption \code|//red{angle=90}|
      \begin{itemize}\footnotesize
	\item Grafik-Zeile mit \code|//blue{\\*[0.5\baselineskip]}| beenden
	\item Text wie in Vorgabe einfügen
	\item vertikaler Abstand \code|//blue{\vskip\baselineskip}|
      \end{itemize}
     \item \code[style=bash]|haltestelle.pdf| mit Grafikoption \code|//red{height=3.5cm}|, \code|//red{width=2.5cm}|
      \begin{itemize}\footnotesize
	\item Grafik-Zeile mit \code|//blue{\\*[0.5\baselineskip]}| beenden
	\item Text wie in Vorgabe einfügen
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Tabellen}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{12}\small
  Bindet die Pakete \textcode{//blue|booktabs|} und \textcode{//blue|multirow|} vor dem \textcode{//blue|xparse|}-Paket ein.
  \vskip0.5\baselineskip
  Fügt im Unterkapitel \textit{Tabellen} zuerst den fünften bis sechsten \textit{lipsum}-Text \textcode|\lipsum[5-6]| ein.
  \vskip0.5\baselineskip
  Legt eine erzwungenermaßen zur Unterkante der Seite \code{!b} floatende \textcode|table|-Umgebung mit diesen Inhalten an:
  \begin{itemize}\small
    \item Zentrierung \code|\Centering|
    \item Beschriftung \code|\captionabove|
    \item vierspaltige \textcode|tabular|-Umgeb., Ausrichtung \code|//red{rllc}|, Inhalte wie Vorgabe
  \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=12]{hausaufgabe08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsection}{Tabellen}
  \begin{exerciseblock}{Weitere Aufgaben}{13}\small
    Tipps zu den Inhalten der Tabelle:
    \begin{itemize}
      \item \code|\midrule[\heavyrulewidth]|, \code|\toprule|, \code|\bottomrule|
      \item erste Zeile ist eine Zelle mit zentriertem Inhalt über vier Spalten
      \item rechte Spalte enthält zwei mehrzeilige Zellen mit kursivem Inhalt
      \item vertikale Abstände nach der zweiten und achten Zeile haben eine Höhe von \code{0.5em}
    \end{itemize}
    Beendet das Kapitel mit weiteren \textit{lipsum}-Texten \textcode|\lipsum[7-13]|.
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=13]{hausaufgabe08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\subsection*{Freiwillige Zusatzaufgabe}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Externalisieren und Einbindung von anderen PDF-Dokumenten}
  \begin{block}{Freiwillige Zusatzaufgabe -- Tabelle Externalisieren}
    Lagert die inhaltlichen Zeilen der Tabelle (die mit Namen) in die bereitgestellte Datei \code[style=bash]|tabelleninhalt.tex| aus und bindet diese mithilfe von \code|\input| wieder ein.
  \end{block}
  \begin{block}{Freiwillige Zusatzaufgabe -- Einbindung PDF-Dokument}
    Bindet das \textcode{//blue|pdfpages|}-Paket nach dem \textcode{//blue|graphicx|}-Paket ein und erweitert die Angabe von möglichen \code|\graphicspath| um den Unterordner \textit{Dokumente}.
    \vskip0.5\baselineskip
    Bindet das Dokument \code[style=bash]|RoterFaden.pdf| mit \code|\includepdf| ein und setzt dabei die Optionen, die auf der nächsten Seite genannt sind.
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{\insertsubsection}{Einbindung von anderen PDF-Dokumenten}
  \begin{exerciseblock}{Freiwillige Zusatzaufgabe}{14}
    Optionen für die Einbindung:
    \begin{itemize}
      \item \code|pages = {13-14}|
      \item \code|nup   = 1x2|
      \item \code|delta = 0pt \baselineskip|
      \item \code|width = 0.95\//blue{t}//blue{extwidth}|
      \item \textcode|frame|
      \item \code|pagecommand = {\section{|\\
	    \code|Einbindung von anderen|\\
	    \code|PDF-Dokumenten}}|
    \end{itemize}
  \tcblower
    \centering
    \iurl{\StudOnHausAcht}[%
      \roundedPDF[width=0.9\textwidth,page=14]{hausaufgabe08loesung_preview}%
    ]
    \smallnote{\killDepth{\iurl{\StudOnHausAcht}[Vorgabe Herunterladen]}}%
  \end{exerciseblock}
\end{frame}

\mysection*{Nächste Vorlesung}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsection}
  \begin{alertblock}{}
  Die nächste Vorlesung findet am \VorlesungNeun statt, \killDepth{die Hausaufgabenabgabe geht also bis \DeadlineAcht.}
  \end{alertblock}
  \begin{block}[top=0.5\baselineskip,bottom=0.5\baselineskip]{Was wir nächstes Mal lernen werden \dots}
    \begin{itemize}
      \item
	\textcolor{myBlue}{K}%
	\textcolor{myBlue!80!myRed}{u}%
	\textcolor{myBlue!60!myRed}{n}%
	\textcolor{myBlue!40!myRed}{t}%
	\textcolor{myBlue!20!myRed}{e}%
	\textcolor{myRed}{r}%
	\textcolor{myRed!80!myYellow}{b}%
	\textcolor{myRed!60!myYellow}{u}%
	\textcolor{myRed!40!myYellow}{n}%
	\textcolor{myRed!20!myYellow}{t}%
	\textcolor{myYellow}{e}%
	\ %
	\textcolor{myYellow!80!myGreen}{F}%
	\textcolor{myYellow!60!myGreen}{a}%
	\textcolor{myYellow!40!myGreen}{r}%
	\textcolor{myYellow!20!myGreen}{b}%
	\textcolor{myGreen}{e}%
	\textcolor{myGreen!75!myBlue}{n}%
      \item Zeichnen in \LaTeX\ -- \textit{TikZ}
      \item Plotten in \LaTeX\ -- \textit{pgfPlots}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\end{document}
